**澤西**（Jersey），[英國](../Page/英国.md "wikilink")[王冠属地](../Page/王权属地.md "wikilink")，位於[諾曼地半島外海](../Page/诺曼底大区.md "wikilink")20公里處的海面上，是[英吉利海峽靠近](../Page/英吉利海峡.md "wikilink")[法國海岸線的](../Page/法国.md "wikilink")[海峽群島裡](../Page/海峡群岛.md "wikilink")，面積與人口數都最大的一座。澤西島與周邊兩座無人島群——曼逵爾（Minquiers）與艾逵胡（Ecréhous）共同組成**澤西行政區**（Bailiwick
of Jersey），是[英國的皇家屬地而非英國本土的一部分](../Page/英国.md "wikilink")。

## 簡介

澤西行政區的名義元首為英國女王[伊麗莎白二世](../Page/伊丽莎白二世.md "wikilink")，而首長則稱為[行政官](../Page/行政长官.md "wikilink")（Bailiff），雖然[國防與](../Page/軍事.md "wikilink")[外交上的事務完全由英國负责](../Page/外交.md "wikilink")，但是高度自治的澤西行政區擁有自己的[稅務與](../Page/稅務.md "wikilink")[立法系統](../Page/立法.md "wikilink")，有自己的[眾議院](../Page/眾議院.md "wikilink")，甚至發行自己的[澤西島鎊](../Page/澤西鎊.md "wikilink")（其幣值與英國[英鎊相當](../Page/英镑.md "wikilink")，並且可在英國境內使用，但不在國際貨幣市場通行）。目前其相鄰的[根息行政區已經進行改制](../Page/根西.md "wikilink")，將首長換成[总理制](../Page/总理制.md "wikilink")（稱為首席部長），澤西也將會在不久的將來跟進。

## 歷史

澤西行政區的歷史最早可以回溯到933年時，海峽群島被[諾曼第公爵](../Page/诺曼底公爵.md "wikilink")[長劍威廉](../Page/長劍威廉.md "wikilink")（William
Longsword）併吞成為[諾曼第公國的一部分](../Page/諾曼第公國.md "wikilink")，其后裔[征服者威廉成為](../Page/征服者威廉.md "wikilink")[英格蘭國王](../Page/英格蘭.md "wikilink")，海峽群島也成為[英格兰王國的一部分](../Page/英格兰王国.md "wikilink")。雖然在1204年時法國人收復[諾曼第地區](../Page/诺曼底大区.md "wikilink")，但並沒有在同時將海峽群島收回，使得這些島嶼成為這段史蹟的見證。[第二次世界大戰時澤西島與根西島曾遭德軍佔領過](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")，佔領期自1940年5月1日到1945年5月9日止，是二戰期間唯一被[德國掌控過的英國領土](../Page/納粹德國.md "wikilink")。

## 堂區

[Jersey_Map.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jersey_Map.svg "fig:Jersey_Map.svg")
澤西行政區的首府為[聖赫利爾](../Page/圣赫利尔.md "wikilink")。島上居民除了以[英語作為](../Page/英语.md "wikilink")[官方語言外](../Page/官方语言.md "wikilink")，也有許多人口是以[法語為](../Page/法语.md "wikilink")[母語](../Page/母語.md "wikilink")，因此法文也是該行政區的官方語言之一。行政上，澤西島分為12個堂區。所有堂區均有其海岸，並以不同的基督教聖人取名，以紀念區教堂的主保聖人。這12個堂區分別如下：

  - [格魯維爾](../Page/格魯維爾.md "wikilink")（Grouville，紀念[格魯維爾的聖馬田](../Page/格魯維爾的聖馬田.md "wikilink")，Saint
    Martin de Grouville）
  - [聖布雷拉德](../Page/聖布雷拉德.md "wikilink")（Saint Brélade）
  - [聖紀文](../Page/聖紀文.md "wikilink")（Saint Clément）
  - [聖赫利爾](../Page/圣赫利尔.md "wikilink")（Saint Helier）
  - [聖約翰](../Page/聖約翰_\(澤西\).md "wikilink")（Saint John）
  - [聖勞倫斯](../Page/聖勞倫斯.md "wikilink")（Saint Lawrence）
  - [聖馬丁](../Page/聖馬丁.md "wikilink")（紀念[老聖馬田](../Page/老聖馬田.md "wikilink")，Saint
    Martin le Vieux）
  - [聖瑪麗](../Page/聖瑪麗.md "wikilink")（Saint Mary）
  - [聖旺](../Page/聖旺.md "wikilink")（Saint Ouen）
  - [聖彼得](../Page/聖彼得.md "wikilink")（Saint Peter）
  - [聖救主](../Page/聖救主.md "wikilink")（Saint Saviour）
  - [聖三一](../Page/聖三一.md "wikilink")（Trinity）

## 氣候與其他

位於英國以南的澤西島屬於[温带海洋性气候](../Page/温带海洋性气候.md "wikilink")，[天氣較溫和](../Page/天气.md "wikilink")，因此成為英國人非常喜歡的度假觀光勝地之一。觀光業再加上獨立的低稅率環境，使得[服務金融業逐漸在最近幾年來抬頭變成財政主力](../Page/金融服務業.md "wikilink")。除此之外，澤西島的畜牧業也頗負盛名，島上的[澤西牛與花卉栽種是非常重要的輸出產品](../Page/澤西牛.md "wikilink")。

## 參考文獻

  - *Jersey Through the Centuries*, Leslie Sinel, Jersey 1984, ISBN
    0-86120-003-9

## 延伸閱讀

  - Balleine's History of Jersey, Marguerite Syvret and Joan Stevens
    (1998) ISBN 1-86077-065-7
  - A Biographical Dictionary of Jersey, G.R. Balleine

<!-- end list -->

  - 考古學

<!-- end list -->

  - The Archaeology of the Channel Islands. Vol. 2: The Bailiwick of
    Jersey by [Jacquetta Hawkes](../Page/Jacquetta_Hawkes.md "wikilink")
    (1939)
  - The Prehistoric Foundations of Europe to the Mycenean Age, 1940, C.
    F. C. Hawkes
  - Jersey in Prehistory, Mark Patton, 1987
  - The Archaeology and Early History of the Channel Islands, Heather
    Sebire, 2005.
  - Dolmens of Jersey: A Guide, James Hibbs (1988).
  - A Guide to The Dolmens of Jersey, Peter Hunt, [Société
    Jersiaise](../Page/Société_Jersiaise.md "wikilink"), 1998.
  - Statements in Stone: Monuments and Society in Neolithic Brittany,
    Mark Patton, 1993
  - Hougue Bie, Mark Patton, [Warwick
    Rodwell](../Page/Warwick_Rodwell.md "wikilink"), Olga Finch, 1999
  - The Channel Islands, An Archaeological Guide, David Johnston, 1981
  - The Archaeology of the Channel Islands, Peter Johnston, 1986

<!-- end list -->

  - 家畜

<!-- end list -->

  - One Hundred Years of the Royal Jersey Agricultural and Horticultural
    Society 1833–1933. Compiled from the Society's Records, by H.G.
    Shepard, Secretary. Eric J. Boston. Jersey Cattle, 1954

<!-- end list -->

  - 宗教

<!-- end list -->

  - The Channel Islands under Tudor Government, A.J. Eagleston
  - Reformation and Society in Guernsey, D.M. Ogier
  - International Politics and the Establishment of Presbyterianism in
    the Channel Islands: The Coutances Connection, C.S.L. Davies
  - Religion, History and G.R. Balleine: The Reformation in Jersey, by
    J. St John Nicolle, The Pilot Magazine
  - The Reformation in Jersey: The Process of Change over Two centuries,
    J. St John Nicolle
  - The Chroniques de Jersey in the light of contemporary documents,
    BSJ, AJ Eagleston
  - The Portrait of Richard Mabon, BSJ, Joan Stevens

## 外部連結

  - [States of Jersey](http://www.gov.je/) Main website of the Jersey
    government.
  - [Jersey
    Tourism](https://web.archive.org/web/20131206132228/http://www.jersey.com/english/Pages/default.aspx)
    Government owned tourism website.
  - [Jersey Elections](http://www.vote.je/)
  - [Locate Jersey](http://www.locatejersey.com/)
  - [BBC Jersey](http://www.bbc.co.uk/jersey)
  - [Isle
    News](https://web.archive.org/web/20131204231727/http://jersey.isle-news.com/)
  - [This Is Jersey](http://www.thisisjersey.com/)
  - [Prehistoric Jersey](http://www.prehistoricjersey.net/)

[J](../Category/海峡群岛.md "wikilink")
[Category:英國海外領土及皇室屬土](../Category/英國海外領土及皇室屬土.md "wikilink")
[澤西](../Category/澤西.md "wikilink")